\marginpar{27.10.2015}
\begin{ex}[Borda-Wahl]
\begin{minipage}[t]{6.5cm}
Erste Wahl mit vier Kandidaten: \vspace{0.2cm}\\
\begin{tabular}{c|cccc}
Wähler & w & x & y & z \\ 
\hline
1 & 3 & 2 & 1 & 0 \\ 
2 & 3 & 2 & 1 & 0 \\ 
3 & 3 & 2 & 1 & 0 \\ 
4 & 0 & 3 & 2 & 1\\ 
5 & 0 & 3 & 2 & 1 \\ 
6 & 1 & 0 & 3 & 2 \\ 
7 & 1 & 0 & 3 & 2 \\ 
\hline
~ & 11 & 12 & \cellcolor{greenbg} 13 & \cellcolor{redbg} 6 
\end{tabular} \vspace{0.2cm} \\
\colorbox{greenbg}{y} - Gewinner~
\colorbox{redbg}{z} - Verlierer
\end{minipage}
\hspace{1cm}
\begin{minipage}[t]{6.5cm}
Kandidat z wird ausgeschlossen:\vspace{0.2cm}\\
\begin{tabular}{c|cccc}
Wähler & w & x & y & z \\ 
\hline
1 & 3 & 2 & 1 & 0 \\ 
2 & 3 & 2 & 1 & 0 \\ 
3 & 3 & 2 & 1 & 0 \\ 
4 & 1 & 3 & 2 & 0\\ 
5 & 1 & 3 & 2 & 0 \\ 
6 & 2 & 1 & 3 & 0 \\ 
7 & 2 & 1 & 3 & 0 \\ 
\hline
~ & \cellcolor{greenbg} 15 & 14 & 13 & 0
\end{tabular}
\end{minipage} \vspace{0.2cm}\\
Wir erkennen an diesem Beispiel, dass das auslassen der am geringsten bewerteten Alternative Auswirkungen auf die Ordnung der anderen Alternativen hat.
\end{ex}

Betrachten wir als nächstes ein reales Fallbeispiel, welches den Einfluss des Wahlsystems verdeutlicht. Am 20. Juni 1991 kam es im Bundestag zur Abstimmung über die Frage: Welche Stadt wird Hauptstadt? \\
Es gab keinen Fraktionszwang sowie drei Wahlgänge mit namentlicher Abstimmung aus denen sich die im nächsten Beispiel betrachteten Präferenzordnungen rekonstruieren ließen. \\

\begin{ex}[Fallbeispiel: Abstimmung Hauptstadt]
\textbf{Alternativen}:
\begin{enumerate}[A]
\itemsep0.1mm
\item Konsensantrag: Berlin/Bonn
\item Vollendung der Einheit Deutschlands (Berlin)
\item Bundesstaatenlösung (Bonn)
\end{enumerate}
\textit{Rekonstruktion denkbarer Präferenzordnungen:} \vspace{0.2cm}\\
\begin{tabular}{c|ccc}
Präferenzprofil & Präferenzordnung & Anzahl Abgeordneter & Sieger\\ 
\hline
I & $A > B > C$ & 116 & Berlin\\ 
II & $A > C > B$ & 30 & Bonn\\ 
III & $B > A > C$ & 81 & Berlin\\ 
IV & $B > C > A$ & 140 &Berlin \\ 
V & $C > A > B$ & 140 &Bonn \\
VI & $C > B > A$ & 150& Bonn 
\end{tabular}  \vspace{0.4cm} \\
\textbf{Ergebnisse:} \vspace{0.2cm} \\
\begin{minipage}[t]{3cm}
Cordocet:  \vspace{0.2cm} \\
\begin{tabular}{c|c} 
Berlin \cellcolor{greenbg} & Bonn \\ 
\hline 
\cellcolor{greenbg} 116 & 30 \\  
\cellcolor{greenbg} 140 & 140 \\  
\cellcolor{greenbg} 81 & 150 \\ 
\hline
\cellcolor{greenbg} 337 & 320 
\end{tabular}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{5cm}
Borda: \vspace{0.2cm}\\
\begin{tabular}{c|c|c}
~ & Punkte & Alternative \\
\hline
A & 1170 & (Berlin/Bonn) \\ 
B & 1366 & (Berlin) \\ 
\cellcolor{greenbg}C & \cellcolor{greenbg} 1405 &  \cellcolor{greenbg} (Bonn) \\ 
\end{tabular} 
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{2cm}
Pluralität: \vspace{0.2cm}\\
\colorbox{greenbg}{Bonn}
\end{minipage}
\end{ex}
Das vorherige Beispiel zeigt, dass das Wahlverfahren (und damit) für den Ausgang entscheidend war. Wir müssen also noch weitere Forderungen an die Auswahlfunktion stellen.

\subsection{Bedingungen an die Auswahlfunktion und Satz von Arrow}
Wir fordern nun zwei Bedingungen an ein \glqq gerechtes\grqq{} Verfahren, und zwar
\begin{enumerate}[1.]
\item
	\textbf{Pareto-Bedingung:}\\
	Wenn alle Wähler eine Alternative einer anderen vorziehen, so soll dies auch im Ergebnis der Fall sein.
\item
	\textbf{Unabhängigkeit von irrelevanten Ereignissen:}\\
	Die Reihung zwischen zwei Kandidaten  kann nicht dadurch geändert werden, dass Wähler ihre Präferenz bezüglich eines dritten Kandidaten verändern.	
\end{enumerate}
Dies wollen wir nun mathematisch formulieren.
\begin{defn}[Pareto-Bedingung]
Eine kollektive Auswahlfunktion $K : P_A^n \to P_A$ erfüllt die \textbf{Pareto-Bedingung}, wenn für alle $\rho_i \in P_A, i=1, \dots, n$ mit $\rho = K(\rho_1, \dots, \rho_n)$ und für alle $x,y \in A$ gilt:
\begin{equation}
\left( \forall i \in \{1, \dots, n \} : x \rho_i y \right) \Rightarrow x \rho y \label{Pareto-Bedingung}
\end{equation}
\end{defn}
Die Pareto-Bedingung ist somit eine Abschwächung der im vorherigen Abschnitt definierten Einstimmigkeit. \\
\textit{Frage:} Kann man die Pareto-Bedingung auch für $\rho^*$ definieren? \\
Ja, aber ein Verfahren welches alle Kandidaten immer gleich bewertet, würde dies dann ebenfalls erfüllen.
\begin{defn}[Unabhängigkeit von irrelevanten Alternativen]
Eine kollektive Auswahlfunktion $K : P_A^n \to P_A$ erfüllt die \textbf{Unabhängigkeit von irrelevanten Alternativen}, wenn
$\forall \rho_i \rho'_i \in P_A \quad i=1,...,n$ mit $\rho = K(\rho_1, \dots, \rho_n), \rho' = K(\rho'_1, \dots, \rho'_n)$ und für alle $x,y \in A$ gilt:
\begin{equation}
\left( \forall i\in \{1, \dots, n\} \quad x \rho_i y \Leftrightarrow x \rho'_i y \right)
\Rightarrow \left( x \rho y \Leftrightarrow x \rho' y \right)
\end{equation}
\end{defn}
Interpretation: \glqq Wenn also kein Wähler seine Meinung bzgl. $x$ und $y$ ändert, dann soll auch im Ergebnis die Reihung von $x$ und $y$ gleich bleiben.\grqq{}.

Nur noch der interne Diktator erfüllt alle Bedingungen einschließlich der Pareto-Bedingung und der Unabhängigkeit irrelevanter Alternativen. Diese Tatsache zeigt der folgende Satz.

\begin{thm}[Satz von Arrow] \label{Satz_von_Arrow}
Es sei $A$ mit $|A| > 2$ eine Kantenmenge und $K: P_A^n \to P_A$ eine kollektive Auswahlfunktion, die die Pareto-Bedingung sowie Unabhängigkeit von irrelevanten Alternativen erfüllt, dann gibt es immer einen (internen) Diktator, das heißt es existiert ein $d \in \{1, \dots, n\}$ sodass für alle $(\rho_1, \dots, \rho_n) \in P_A^n$ gilt
\begin{equation*}
\forall (x,y) \in A \times A : x \rho_d y \Rightarrow x \rho y \text{ mit } \rho = K(\rho_1, \dots, \rho_n)
\end{equation*}
\end{thm}
\textit{Interpretation:} \glqq Ein hinreichend gerechtes System mit mehr als zwei Kandidaten enthält einen Diktator.\grqq{}\\
Der Beweis von Satz \ref{Satz_von_Arrow} gliedert sich in drei Teile. Der erste Teil ist folgendes Lemma:
\begin{lem}[Extremal-Lemma] \label{Extremal_Lemma}
Es gelten die Annahmen aus Satz \ref{Satz_von_Arrow}. Dann gilt für jede Alternative $y$:\\
Wenn jeder Wähler die Alternative $y$ als beste (\textit{\glqq Top\grqq}) oder als letzte (\textit{\glqq Flop\grqq}) Alternative wählt, dann muss die kollektive Auswahlfunktion die Alternative $y$ ebenfalls \textit{\glqq Top\grqq} oder \textit{\glqq Flop\grqq} setzen.
\end{lem}
\begin{proof}
Angenommen die Aussage sei falsch, dann würde die kollektive Auswahlfunktion $K$ die Alternative $y$ nicht an eine Extremalstelle setzen. Es gäbe dann also Alternativen $x,z$, sodass $x \rho y \rho z$. \\
Für jedes individuelle Ranking bei dem $x$ vor $z$ ist, setze $z$ nach vorne. Also: Bei jedem individuellen Ranking $\rho_i$ bei dem $y$ \glqq Top\grqq{} ist, setzen wir $z$ an zweite Stelle. Bei jedem individuellen Ranking $\rho_i$ bei dem $y$ \glqq Flop\grqq{} ist, setzen wir $z$ auf \glqq Top\grqq{}. \\
Aufgrund der Unabhängigkeit irrelevanter Alternativen gilt immer noch  $x \rho y \rho z$. \\
Es ist jedoch bei jeder individuellen Präferenz $i$ $z$ vor $x$. \\
Aufgrund der Pareto-Bedingung muss dann auch $z \rho x$ gelten. Dies führt dann jedoch zu $x \rho y \rho z \rho x$. Dies ist ein Widerspruch zur Transitivität von $\rho$ $\lightning$.
\end{proof}
\begin{defn}
Eine Sammlung von den Präferenzen der $n$-Individuen/Wähler heißt \textbf{Profil}.
\end{defn}
